<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Antonio Gutiérrez - Linux</title><link href="https://agutierrezrodriguez.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://agutierrezrodriguez.github.io/feeds/linux.atom.xml" rel="self"></link><id>https://agutierrezrodriguez.github.io/</id><updated>2017-10-13T17:30:00+02:00</updated><subtitle>SysAdmin / DevOps / Python Backend</subtitle><entry><title>¿Qué es Docker y porqué es tan popular?</title><link href="https://agutierrezrodriguez.github.io/que-es-docker-y-porque-es-tan-popular.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-13T17:30:00+02:00</published><updated>2017-10-13T17:30:00+02:00</updated><author><name>Antonio Gutiérrez</name></author><id>tag:agutierrezrodriguez.github.io,2017-10-13:/que-es-docker-y-porque-es-tan-popular.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Docker imagen" src="https://agutierrezrodriguez.github.io/images/docker.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quien no lo conozca, Docker es un sistema de virtualización basado en 
contenedores o virtualización de sistema operativo que funciona bajo sistemas
Linux y permite ejecutar los contenedores (máquinas virtuales) sin apenas 
penalización. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un poco de historia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La primera versión de Docker fue lanzada en marzo de 2013 como …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Docker imagen" src="https://agutierrezrodriguez.github.io/images/docker.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quien no lo conozca, Docker es un sistema de virtualización basado en 
contenedores o virtualización de sistema operativo que funciona bajo sistemas
Linux y permite ejecutar los contenedores (máquinas virtuales) sin apenas 
penalización. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un poco de historia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La primera versión de Docker fue lanzada en marzo de 2013 como proyecto interno
de la empresa dotCloud. A partir de entonces Docker empezó a recibir 
colaboración de grandes empresas como RedHat, Microsoft o IBM debido al gran 
potencial que mostraba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sus inicios Docker se lanzaba sobre LXC (Linux Containers) hasta la versión
 0.9 que se lanzó el soporte para libcontainer y ya lanzaba el propio Docker 
 sus contenedores sobre el kernel de Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera versión (1.0) disponible para producción llegaría en junio de 2014
en la cual Docker ya tenía soporte para ejecutar los contenedores, basarse en 
una imagen y construir las imágenes mediante un archivo Dockerfile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las siguientes versiones se fue puliendo el sistema agregando soporte para 
otros sistemas de archivos, soporte para variables de entorno, soporte para 
IPv6, etc...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de la versión 1.9 se integró una nueva capa de red en Docker dando
mayor capacidad de configuración entre contenedores como múltiples redes,
 redes privadas, soporte para plugins de red externos entre otras mejoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta ahora Docker se ha centrado en mejorar y pulir el sistema de contenedores
pero sobre un mismo host o servidor, a partir de la versión 1.12 incluye a 
Docker Swarm dentro de Docker como orquestador de varios hosts con Docker para
montar servicios en alta disponibilidad, balanceo de carga y descubrimiento de
servicios. A partir de ahora Docker se centra en llegar a un ámbito mas 
profesional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En marzo de 2017 Docker se bifurca en 2 soluciones, Docker CE y Docker EE. 
Docker CE (Community Edition) es el motor Docker libre con todas las 
características mencionadas anteriormente, y con colaboración del a comunidad.
Docker EE (Enterprise Edition) es Docker con añadidos empresariales y de pago,
diseñado para tener mas robustez, y características que no se encontrarán en 
Docker CE como integración con LDAP, asistencia, escaneos de seguridad, etc.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cómo funciona&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como ya hemos comentado anteriormente, Docker es un sistema de virtualización
de sistema operativo, a diferencia de otros sistemas de virtualización como los
de hypervisor, no necesita emular el hardware ya que se ejecuta sobre el kernel
de Linux (v3.10 o superior) y sobre el kernel se ejecutan las aplicaciones 
directamente por lo que el aumento de rendimiento es considerable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Docker containers vs hypervisor image" src="https://agutierrezrodriguez.github.io/images/docker2.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Docker utiliza la característica del kernel cgroups y namespaces para 
funcionar. Dichas características ofrecen aislamiento de los procesos y 
limitación de los recursos para cada contenedor a ejecutar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Docker almacena toda la información en un sistema de capas de solo lectura y
de lectura y escritura sobre la última capa. Esto provoca que varias imágenes
puedan tener la misma capa reduciendo el espacio utilizado en disco de forma
eficiente. Además, las imágenes Docker también se componen de un conjunto de 
capas y de unas versiones a otras puede que tan solo se descarguen unas capas 
porque el resto permanecen intactas por lo que también se consigue reducir el 
ancho de banda necesitado para funcionar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Porque tiene tanto éxito Docker?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Docker se ha extendido muy rápido a pesar de lo joven que es (4 años) y es 
porque aglutina varias características que lo hacen único y productivo.
Docker no es el primer sistema de virtualización de contenedores, antes de el
ya existían LXC (Linux Containers), OpenVZ, Jails en FreeBSD, etc. Pero como
es que si ya existían otros sistemas de contenedores, Docker se haya expandido 
tanto.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Repositorio de imágenes&lt;/strong&gt;. Docker proporciona un repositorio central de 
imágenes alojado en Internet (https://hub.docker.com/) donde los usuarios y/o
instituciones pueden subir sus imágenes listas para funcionar. Además 
proporciona el software necesario para que cualquier empresa pueda montarse un 
repositorio privado. Esto posibilita que todas las imágenes están accesibles
de una forma rápida y sencilla.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infraestructura como código&lt;/strong&gt;. Para generar imágenes Docker se puede 
utilizar un archivo Dockerfile que no es mas que las instrucciones a ejecutar
por Docker a la hora de construir la imagen. Con esto se consigue que podamos
tener versionada toda la infraestructura de imágenes y sea fácilmente 
replicable.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inmutabilidad&lt;/strong&gt;. Una imagen Docker se ejecuta igual sobre cualquier sistema
operativo o versión de Docker (A excepción de usar características no 
disponibles en versiones anteriores), por lo que un contenedor que nos funciona
en local va a funcionar igual en el servidor/es empresarial/es de producción. 
Esta característica resuelve muchos problemas de dependencias, versiones, etc.
en el desarrollo de software, ya que el contenedor tendrá únicamente las 
librerías y programas que necesite en la versión correcta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ligereza&lt;/strong&gt;. Como ya hemos comentado, Docker utiliza un sistema de capas 
para almacenar la información, por lo que una actualización no tendrá que 
descargar una imagen grande y pesada. Además un contenedor Docker arranca en 
segundos, por lo que un despliegue a producción de Docker dura unos pocos 
segundos reduciendo el riesgo de sobrecarga o despliegues eternos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Operatividad&lt;/strong&gt;. Docker soporta el "Taggueado" de las imágenes, por lo que
al igual que podemos tener versionado nuestro software, podemos versionar 
nuestras imágenes y etiquetarlas según la versión de nuestro código, por lo que
distribuir una aplicación es tan sencillo como indicar la ruta de una imagen 
con su etiqueta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A parte de estas características, Docker ha desarrollado otras herramientas 
como docker-compose que te permiten el despliegue en segundos de una 
infraestructura completa con cada elemento diferenciado y configurable o como
Docker Swarm que maneja varios nodos con Docker y balancea servicios, escala y
maneja los despliegues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También he intentado resumir un poco y no entrar en detalles, ya que Docker es
mucho mas de lo que he comentado, pero nos podemos hacer a una idea del 
potencial que tiene.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Fuentes&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;https://docs.docker.com/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Docker_(software)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Operating-system-level_virtualization#IMPLEMENTATIONS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Linux"></category><category term="Linux"></category><category term="Docker"></category><category term="Devops"></category></entry><entry><title>Script que se ejecuta al apagar el equipo en Systemd</title><link href="https://agutierrezrodriguez.github.io/script-que-se-ejecuta-al-apagar-el-equipo-en-systemd.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-07T17:30:00+02:00</published><updated>2017-10-07T17:30:00+02:00</updated><author><name>Antonio Gutiérrez</name></author><id>tag:agutierrezrodriguez.github.io,2017-10-07:/script-que-se-ejecuta-al-apagar-el-equipo-en-systemd.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Systemd image" src="https://agutierrezrodriguez.github.io/images/systemd.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay algunas veces que necesitamos ejecutar un script al apagar el sistema, como
por ejemplo una tarea de limpieza, un chequeo, una actualización, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sistemas con SysVinit se ponía el script en el directorio rc0.d (apagado
del sistema) y a funcionar. Con Systemd hay que realizar un archivo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Systemd image" src="https://agutierrezrodriguez.github.io/images/systemd.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay algunas veces que necesitamos ejecutar un script al apagar el sistema, como
por ejemplo una tarea de limpieza, un chequeo, una actualización, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sistemas con SysVinit se ponía el script en el directorio rc0.d (apagado
del sistema) y a funcionar. Con Systemd hay que realizar un archivo "unit"
para que lo entienda systemd y en dicho archivo poner el script a ejecutar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que hay que hacer es crear el archivo "unit" (configuración del
servicio) en un directorio de Systemd, yo uso /etc/systemd/system/, con el
contenido siguiente y con la extensión .service:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MiScriptDeApagado.service&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;[Unit]&lt;/span&gt;
&lt;span class="na"&gt;Description&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;&amp;quot;Mi script de apagado&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class="na"&gt;Before&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;shutdown.target&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;[Service]&lt;/span&gt;
&lt;span class="na"&gt;Type&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;oneshot&lt;/span&gt;
&lt;span class="na"&gt;RemainAfterExit&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;true&lt;/span&gt;
&lt;span class="na"&gt;ExecStart&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;/bin/true&lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;# ExecStop=&amp;lt;Ruta del script a ejecutar o comando a ejecutar&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="na"&gt;ExecStop&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;&amp;quot;date -Iseconds &amp;gt;&amp;gt; /var/log/apagado.log&amp;quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;[Install]&lt;/span&gt;
&lt;span class="na"&gt;WantedBy&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;multi-user.target&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Una vez guardado dicho archivo hay que aplicar los cambios en Systemd
reiniciando el demonio y activando el servicio de la siguiente forma&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;systemctl daemon-reload
systemctl &lt;span class="nb"&gt;enable&lt;/span&gt; MiScriptDeApagado
systemctl start MiScriptDeApagado
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Y con esto ya debería de funcionar. Actualmente lo tengo tal cual en un sistema
Debian Stretch - 9 funcionando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tenéis cualquier duda podéis dejarme un comentario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un saludo.&lt;/p&gt;</content><category term="Linux"></category><category term="Linux"></category><category term="Systemd"></category></entry></feed>